\documentclass[xcolor={table}]{beamer}


% Schönere Schriftart laden
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\newcommand{\longs}{{\fontencoding{TS1}\fontfamily{lmr}\selectfont\char115}}
%\newcommand{\combiningumlaut}[1]{{\fontencoding{TS1}\fontfamily{lmr}\selectfont#1\char"0364}}
%\usepackage{wsuipa}
%\newcommand{\combiningumlaut}[1]{{\diatop[e|#1]}}
%\usepackage{mufi}
%\newcommand{\combiningumlaut}[1]{{\fontencoding{TS1}\fontfamily{lmr}\selectfont#1ͤ}}

\usepackage{textcomp}

% Kodierung dieser Datei angeben
\usepackage[utf8]{luainputenc}

% Schönere Schriftart für nicht proportionale Schrift laden
\usepackage{courier}

% Deutsche Silbentrennung verwenden
\usepackage[ngerman]{babel}

% Paket für Darstellung von Quelltext laden
\usepackage{listings}

% widthof
\usepackage{calc}

% \ding
\usepackage{pifont}

\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{inconsolata}

% Paket für Darstellung von Quelltext laden
%\usepackage{listings}

% Farbunterstützung muss in Beamer nicht explizit geladen werden

% Paket für weitere Symbole laden.
% (Wird von listings benötigt.)
\usepackage{textcomp}

\def\Put(#1,#2)#3{\leavevmode\makebox(0,0){\unitlength=1cm
    \put(#1,#2){#3}}}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes,arrows,arrows.meta,graphs,graphdrawing,calc,decorations.pathreplacing}
\usegdlibrary{trees}
\usetikzlibrary{graphdrawing.layered}
\usetikzlibrary{graphdrawing.force}

% Optionen für das Aussehen des Quelltext setzen
%\lstset{%
%  basicstyle=\ttfamily,%
%  showstringspaces=false,%
%  upquote=true}

% Deutsche Umlaute in UTF8 aktivieren
%\lstset{
%  literate={ö}{{\"o}}1
%           {Ö}{{\"O}}1
%           {ä}{{\"a}}1
%           {Ä}{{\"A}}1
%           {ü}{{\"u}}1
%           {Ü}{{\"U}}1
%           {ß}{{\ss}}1
%}

% Stil für das Setzen von Pseudocode definieren
%\lstdefinestyle{pseudo}{language={},%
%  basicstyle=\normalfont,%
%  morecomment=[l]{//},%
%  morekeywords={for,to,while,do,if,then,else},%
%  mathescape=true,%
%  columns=fullflexible}

% Formeln mit Serifen setzen
%\usefonttheme[onlymath]{serif}

% Navigationssynbole ausblenden
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% Kurztitel und Titel der Präsentation
\title[Einführung OCR]{%
Layout-Analyse und OCR: Werkzeuge} % mit Fokus auf Open-Source

% Untertitel der Präsentation
%\subtitle{}

% Kurz- und Langversion der Autoren
\author[Uni Leipzig, Informatik, ASV]{% Leipzig University, NLP Group
Prof.\,Dr.\,Gerhard Heyer \\
Robert Sachunsky\\
{\tiny\{{\ttfamily sachunsky@informatik.uni-leipzig.de}\}}}

% Kurz- und Langversion der Konferenz bzw. der Veranstaltung
\date[8.\,Juli 2019]{Workshop am Fraunhofer-IAO, 8.\,Juli 2019}

\titlegraphic{\includegraphics[width = 0.2\textwidth]{logo-uni-leipzig@2x.png}\hspace{2em}\includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}}

% Theme setzen
% \usetheme{Boadilla} % Viel Information auf kleinem Platz.
% \usetheme{Madrid} % Wie Boadilla, aber mit kräftigeren Farben.
% \usetheme{Rochester} % Sehr dominante, aber ohne Layoutelemente.
% \usetheme{Montpellier} % Zurückhaltend mit Baumnavigation.
%\usetheme{Goettingen} % Zurückhaltend mit Navigation in Seitenleiste rechts.
\usetheme{Frankfurt} % Navigationsleiste für die einzelnen Folien am oberen Rand.
%\usetheme{Luebeck} % Abschnitt und Unterabschnitt in der Kopfzeile.
\usecolortheme{seahorse}

\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
    \usebeamerfont{footline}%
    \usebeamercolor[fg]{footline}%
    \hspace{1em}%
    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
}

\definecolor{alertcolor}{RGB}{51,51,178}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=alertcolor}

%\addtobeamertemplate{navigation symbols}{}{%
%    \usebeamerfont{footline}%
%    \usebeamercolor[fg]{footline}%
%    \hspace{1em}%
%    \insertframenumber/\inserttotalframenumber
%}

\setbeamertemplate{items}[circle]

%\makeatletter
%\addtobeamertemplate{sidebar right}{}{
%      \includegraphics[width = 0.18\textwidth]{asv-logo.png}
%}
%\makeatother

%\usepackage{etoolbox}
%\makeatletter
%\patchcmd{\insertverticalnavigation}%
%{\ifx\beamer@nav@css\beamer@hidetext{\usebeamertemplate{section in
%sidebar}}\else{\usebeamertemplate{section in sidebar shaded}}\fi}%
%{{\usebeamertemplate{section in sidebar}}}{}{}
%\makeatother
%
%\setcounter{tocdepth}{2}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\begin{frame}
  \maketitle
\end{frame}

\begin{frame}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{}

\section{Teilprobleme}

\subsection{Bildvorverarbeitung}

\begin{frame}{Bildvorverarbeitung: allgemeiner Ablauf} % sehr allgemein!
\includegraphics[width=85mm]{workflow.png}
%\footnotetext[1]{\url{github.com/wrznr}}
\end{frame}

\begin{frame}{Cropping (Beschneidung)}
\only<1>{
\begin{itemize}
\item Doppelseiten aufteilen
\item Druckbereich erkennen (Satzspiegel)
\end{itemize}
}
\only<2>{
\includegraphics[width=12cm]{OCR-D-IMG_0005.jpg}
}
\only<3>{
\includegraphics[width=12cm]{OCR-D-IMG_0005_cropped.jpg}
}
% scantailor... (Demo!)
\end{frame}

\begin{frame}{Deskewing (Begradigung)}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{0.35\textwidth}
\begin{center}
\begin{itemize}
\item auf Seiten- oder Block-Ebene
\item Detektion brute-force:\\
  Entropie-Minimierung
\item aber: Rotation verändert Koordinaten!
\end{itemize}
\end{center}
\end{column}
\begin{column}{0.65\textwidth}
\hspace*{-5mm}\includegraphics[width=8cm]{ocropus-deskewing.png}
\end{column}
\end{columns}
\footnotetext[1]{OCR4all}
\end{frame}


\begin{frame}{Binarisierung / Graustufen-Normierung}
\only<1>{
\begin{itemize}
\item viele Algorithmen, viele Parameter
\item aber: keine allgemeine Lösung!
\item teilw.\,nicht mehr nötig (je nach OCR)
\end{itemize}
}
\only<2>{
\vspace*{-1mm}\includegraphics[height=8cm]{otsu-input-0_4.jpg}
}\only<3>{
\vspace*{3mm}\hspace*{2mm}\includegraphics[height=8.4cm]{otsu-result-0_0.jpg}
}\only<4>{
\vspace*{3mm}\hspace*{2mm}\includegraphics[height=8.4cm]{otsu-result-0_1.jpg}
}\only<5>{
\includegraphics[height=8.4cm]{otsu-result-tile300.png}
}
\end{frame}

\begin{frame}{Dewarping (Entzerrung): auf Zeilen-Ebene (Ocropy)}
\begin{columns}[T] % align columns
\begin{column}{.46\textwidth}
\begin{center}
\vspace*{-1cm}
\includegraphics[width=6cm]{centernormalizer.png}%
\end{center}
\end{column}%
\hfill%
\begin{column}{.54\textwidth}
\begin{center}
\vspace*{3cm}
\includegraphics[width=7cm]{OCR-D-IMG-BIN_0004_r_9_4_tl_56.png}
\vspace{1cm}
\includegraphics[width=7cm]{OCR-D-IMG-DEWARP_0004_r_9_4_tl_56.png}
\end{center}
\end{column}%
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Dewarping (Entzerrung): auf Seiten-Ebene (Leptonica)}
\only<1>{
  \includegraphics[width=6cm]{dewarp-initial.png}
}
\only<2>{
  \includegraphics[width=6cm]{dewarp-fitted-lines.png}
}
\only<3>{
  \includegraphics[width=10cm]{dewarp-vert-disparity.jpg}
}
\only<4>{
  \includegraphics[width=10cm]{dewarp-horiz-disparity.jpg}
}
\footnotetext[1]{\url{tpgit.github.io/UnOfficialLeptDocs/leptonica/dewarping.html}}
\end{frame}



\subsection{Segmentierung und Layout-Analyse (OLR)} % auch Document Layout Analysis (DLA)

\begin{frame}{OLR: heuristisch (Filterregeln und Graph-Algorithmen)}
% ocropus: Demo!
Bsp.\,Tesseract:
\hspace*{-1.1cm}\includegraphics[width=13cm]{tesseract-segmentation.png}
\end{frame}

\begin{frame}{OLR: datengetrieben (Pixelclassifier)}
\only<1>{
  Bsp.\, LAREX (Christian Reul, Uni Würzburg)
  \includegraphics[width=11cm]{larex-example1.png}
}
\only<2>{
  Bsp.\, LAREX (Christian Reul, Uni Würzburg)
  \includegraphics[width=7cm]{larex-example2.png}
}
\only<3>{
  Bsp.\, ocroseg (Thomas Breuel, \url{github.com/NVlabs/ocroseg})
  \includegraphics[width=9cm]{ocroseg_example1_bin.png}
}
\only<4>{
  Bsp.\, ocroseg (Thomas Breuel, \url{github.com/NVlabs/ocroseg})
  \includegraphics[width=9cm]{ocroseg_example1_lineseed.png}
}
\only<5>{
  Bsp.\, ocroseg (Thomas Breuel, \url{github.com/NVlabs/ocroseg})
  \includegraphics[width=11cm]{ocroseg_example2.png}
}

\end{frame}

\subsection{Zeichen-/Zeilenerkennung (OCR)}

\begin{frame}{OCR: Prinzip}
\only<1>{
\begin{description}[\itemsep=1cm]
\item [früher:] merkmalsbasierte Klassifikation von Einzelzeichen
  \begin{itemize}
  \item \emph{Nachteil}: Zeichen-Segmentierung als Fehlerquelle, ohne Kontext, optische Merkmale nicht robust % schlecht
  \item \emph{Vorteil}: schnell, gut parametrierbar
  \end{itemize}
\item [aktuell:] Klassifikation ganzer Textzeilen (Pixel- zu Zeichenfolge) mit Neuronalen Netzen (CNN, LSTM) und CTC-Decoding;
  Modelle müssen trainiert werden % State-of-the-Art auch für HTR
  \begin{itemize}
  \item \emph{Nachteil}: rechenaufwendig, daten-hungrig, weniger flexibel (Neutraining)
  \item \emph{Vorteil}: genauer, mit Kontext (Sprachmodell) % Zahlen wie eben gehört
  \end{itemize}
\end{description}
}
\only<2>{
\includegraphics[width=10cm]{scan_mehrdeutig.jpg}
}
\only<3>{
\hspace*{-1.5cm}\includegraphics[width=14.5cm]{lstm_mehrdeutig.png}
}
\end{frame}

\begin{frame}{OCR: Engines (Auswahl)}
\begin{description}[\itemsep=5mm]
\item [ABBYY FineReader] kommerziell, Windows/Linux/Cloud mit SDK\\
  historische Schriften/Sprachen teuer und nicht optimal;\\
  sprachabhängig, braucht gutes Wörterbuch (v.a.\,historische Texte)
\item [Transkribus/HTR] inzwischen kommerziell, Webservice und App\\
  auch Handschriften, Modell muß trainiert werden (\ldots Community)
\item [Tesseract 4 (LSTM)] Open-Source (aktiv), sehr ausgereift, kompetetive Qualität, 
  gute Standardmodelle in über 100 Sprachen,  geringere Rolle von Wörterbuch/Sprachmodell;\\
  wird (noch) auf künstlichen Daten trainiert (Fontrendering)
  % Bild?
\item [Ocropus, Kraken, Calamari] Open-Source (Forks aktiv), wenig robust, kaum gute pauschale Modelle, aber sehr gute Einzelleistung (wenn Daten passen);\\
  wird auf echten Scans trainiert % großes Ground Truth
\end{description}
% Tools für Training (und Wrapper für andere Engines)... (Ocrocis, Aletheia, ocrd-train): große Baustelle!
\footnotetext[1]{\mbox{\url{www.ocr4linux.com} \url{github.com/tesseract-ocr} \url{github.com/tmbdev/ocropy}} \url{github.com/mittagessen/kraken} \url{github.com/Calamari-OCR}}
\end{frame}

\subsection{Dokumentstruktur (DLA)}

\begin{frame}{Segment-Klassifikation und Dokument-Analyse}
\begin{itemize}
\item Segment-Hierarchie
\item Textbereich-Klassifikation (Block, Kapitälchen, Überschrift, Bildunterschrift, Seitenzahl, Marginalie, Kustode\ldots)
\item Lesereihenfolge (reading order) und Schreibrichtung (textline order)
\item Textgliederung, Seitenaufteilung und Verzeichnisse
\end{itemize}

$\Rightarrow$ Textfluß und logische Dokumentstruktur
\end{frame}

\subsection{Nachkorrektur}

\begin{frame}{Post-correction (Nachkorrektur)}
\only<1>{
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item[interaktiv] (semi-)manuelle Nachbearbeitung mit Korrekturvorschlägen (PoCoTo), teilweise adaptiv
\invisible{
\item[automatisch] verschiedene Methoden:\hfill\\ % aber noch kaum fertige allgemeine Tools
  \begin{itemize}
  \item Distanz-Suche mit Wörterbuch (wie Rechtschreibkorrektur) % und ähnliche Heuristiken
  \item stochastische Modellierung von OCR-Fehlern und von Zeichen-/Wortfolgen
    \begin{itemize}
    \item mit endlichen Automaten (WFST) oder mit neuronalen Netzen (RNN)
    \item auf Zeichen-Ebene oder Wortebene (mit Wörterbuch und ggf. Morphologie für Wortbildung und Schreibvarianten)
    \item mit oder ohne Sprachmodell
    \item überwachtes Lernen oder unüberwacht-adaptiv
    \end{itemize}
  \end{itemize}
}
\end{description}
}
\only<2>{
\hspace*{-2cm}\includegraphics[width=13cm]{pocoto.png}
}
\only<3>{
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item[interaktiv:] (semi-)manuelle Nachbearbeitung mit Korrekturvorschlägen (PoCoTo), teilweise adaptiv
\item[automatisch:] verschiedene Methoden --\hfill\\ % aber noch kaum fertige allgemeine Tools
  \begin{itemize}
  \item Distanz-Suche mit Wörterbuch (wie Rechtschreibkorrektur) % und ähnliche Heuristiken
  \item stochastische Modellierung von OCR-Fehlern und von Zeichen-/Wortfolgen
    \begin{itemize}
    \item mit endlichen Automaten (WFST) oder mit neuronalen Netzen (RNN)
    \item auf Zeichen-Ebene oder Wortebene (mit Wörterbuch und ggf. Morphologie für Wortbildung und Schreibvarianten)
    \item mit oder ohne Sprachmodell
    \item überwachtes Lernen oder unüberwacht-adaptiv
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{description}
}
\footnotetext[1]{\url{github.com/cisocrgroup/PoCoTo}}
\end{frame}

\section{Daten-Repräsentation}

\begin{frame}{Datenformate} % also externe
generell: Annotation im Baukasten-Prinzip (textuelle und binäre Teile, aufeinander bezogen, mit \alert{Koordinaten} zum Original), 
ggf. Export (PDF, HTML, TEI etc.)

\vspace{1cm}
aber: (zu) viele Standards, verschiedene Ziele und Paradigmen:
\begin{itemize}
\item hOCR: HTML mit lokaler Verzeichnisstruktur % wie ocropy
\item FineReader: kommerzielles XML-Format
\item ALTO-XML und PAGE-XML: Bibliotheken/Archive % noch nicht von allen Tools
\item METS/MODS: Dokument-Integration, Metadaten
\end{itemize}

\vspace{1cm}
entsprechend viele Viewer, Konverter (aber teilw.\,verlustbehaftet, nicht immer verfügbar)
\footnotetext[1]{vgl.\,\url{github.com/UB-Mannheim/ocr-fileformat}}
\end{frame}

\begin{frame}{Datenformat-Beispiel: PAGE-XML}
\only<1>{
\begin{itemize}
\item Spezifikation durch PRImA-Research Lab (Uni Salford)
\item Standard bei OCR-Evaluierung
\item zunehmend auch für Bibliotheken/Archive (v.a. OCR-D)
\item sehr umfassend (ähnlich ALTO):\\
  Segment-Hierarchie von Block bis Glyph/Graphemcluster, Polygon-Koordinaten, Einbettung von Binärdaten, OCR-Alternativen, Konfidenz, Abschnittsklassifikation und -relationierung, Lesereihenfolge, Ausrichtung, Schrift und Schriftart-Merkmale etc.
\end{itemize}
}
\only<2>{
\lstinputlisting[basicstyle=\tiny, keywordstyle=\color{blue}, 
language=XML,
morekeywords={*,TextRegion,TextLine,Word,Glyph,TextEquiv,type,
conf,primaryLanguage}]{pagexml.xml}
}
% Demo PageViewer!
\end{frame}

\section{Integration und Workflow}
% vollautomatisch vs (semi)interaktiv
% GUI vs Wrapper
% API? offen? frei?
\begin{frame}{Integration und Workflow}
verschiedene Ziele und Paradigmen:
\begin{itemize}
\item alles in einem, einschließlich Bedienoberfläche\\
(Bsp.\,FineReader, Transkribus, OCR4All, anyOCR) --
  \begin{itemize}
  \item User Experience (pauschalisierte Konfiguration)
  \item skaliert nicht
  \item Komponenten für Teilprobleme schnell veraltet
  \end{itemize}
\item föderiertes System mit maximaler Flexibilität\\
(Bsp.\,OCR-D) --
  \begin{itemize}
  \item Infrastruktur (komplexes Deployment, aufwendige Konfiguration)
  \item für beliebig große oder spezielle Fälle
  \item Integration existierender Tools (einschl.\,Workflow-Engines)
  \item Kombination mehrerer Tools, Vereinigung von (Teil)ergebnissen
  \item komplexe Workflows, Workflow-Management
  \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}  

%% \begin{frame}{Problem OCR auf historischen Dokumenten}
%% \includegraphics[width=10cm]{probleme-historisch.png}
%% \footnotetext[1]{Abb.: Azawi (2015): Statistical Language Modeling for Historical Documents using Weighted Finite-State Transducers and Long Short-Term Memory}
%% \end{frame}


\begin{frame}{OCR-D: Koordinierungsprojekt}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
\item []
\invisible{
 \emph{Koordinierte Förderinitiative zur Weiterentwicklung von Verfahren für die Optical-Character-Recognition (OCR)}
}
\item [Partner]
\invisible{
Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Staatsbibliothek zu Berlin Preußischer Kulturbesitz, Karlsruher Institut für Technologie, Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel
}
\item [Gefördert durch] DFG, LIS
\item [Projektlaufzeit] 4,5 Jahre (bis April 2020)
\item [1.\ Phase] Bedarfe aufdecken, Konzepte erarbeiten, Ausschreibung von
Modulprojekten \emph{(abgeschlossen)}
\item [2.\ Phase] Spezifikation und Referenzimplementierung für integriertes Workflow-Gesamtsystem, enge Zusammenarbeit der Koordinierungsgruppe mit \textbf{Modulprojekten} \emph{(abgeschlossen)} %  in transparentem github.com-Entwicklungsmodell
\item [3.\ Phase] Konsolidierung, Pilotierung \emph{(laufend)}
\end{description}
\Put(1,14){\includegraphics[height=1.5cm]{logo-ocrd.png}}
\Put(0,11){\includegraphics[height=1cm]{logo-bbaw.png}}
\Put(3,11){\includegraphics[height=1cm]{logo-wolfen.png}}
\Put(6,11){\includegraphics[height=1cm]{logo-sbb.png}}
\Put(9,11){\includegraphics[height=1cm]{logo-kit.png}}

%\footnotetext[1]{\url{http://ocr-d.de} \url{http://ocr-d.github.io} \url{http://github.com/OCR-D}}
\end{frame}

\begin{frame}{OCR-D: Ziele}
Konzept und Umsetzung für Texterkennung von Digitalisaten
des gedruckten deutschen Kulturerbes als Lückenschluß von Forschung und Praxis
\begin{itemize}
\item Erstellung von Referenzkorpora (\alert{Ground Truth})
\item Erarbeitung von Standards hinsichtlich \alert{Metadaten}
\item Weiterentwicklung der \alert{Layout-Analyse}
\item Analyse vorhandener \alert{Tools}
\item Erstellung eines \alert{Workflows}
\item Weiterentwicklung der Digitalisierungs-Richtlinien
\end{itemize}

\vfill
\begin{tabbing}
  $\Rightarrow$ \= technologische Vorbereitung für \\
  \> \alert{Massen-Volltextdigitalisierung} (VD16, VD17, VD18)
\end{tabbing}

\footnotetext[1]{\url{ocr-d.de} \hspace{1cm} \url{ocr-d.github.io} \hspace{1cm} \url{github.com/OCR-D}\\~}
\end{frame}

\begin{frame}{OCR-D: Modulprojekte}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
  \setlength{\itemsep}{1em}
\item[Bildoptimierung]~\\
Skalierbare Verfahren der Text- und Struktur\-erkennung für die
Volltextdigitalisierung historischer Drucke (DFKI Kaiserslautern)
\item[OLR]~\\
Skalierbare Verfahren der Text- und Strukturerkennung für die
Volltextdigitalisierung historischer Drucke (DFKI Kaiserlautern)
\item[]
Weiterentwicklung des semi-automatischen Open-Source-Tools \emph{LAREX} (\alert{Layout-Analyse} und Regionen-Extraktion und -Klassifikation von frühen Buchdrucken; Universität Würzburg)
\item[]
Entwicklung eines Modellrepositoriums und einer Automatischen
\alert{Schriftarterkennung} für OCR-D
(DH Uni Leipzig, Uni Erlangen, Uni Mainz)
\end{description}
\Put(9.5,11.5){\includegraphics[height=1cm]{logo-dfki.jpg}}
\Put(9.5,7){\includegraphics[height=1cm]{logo-vi.png}}
\Put(2,1){\includegraphics[height=1cm]{logo-erlangen.jpg}}
\Put(4,1){\includegraphics[height=1cm]{logo-mainz.png}}
\Put(6,1){\includegraphics[height=1cm]{logo-dhleipzig.png}}
\end{frame}

\begin{frame}{OCR-D: Modulprojekte}
\begin{description}[\labelwidth=0cm]
  \setlength{\itemsep}{1em}
\item[OCR]~\\
Optimierter Einsatz von OCR-Verfahren – \alert{Tesseract} als Komponente im OCR-D-Workflow
(UB Mannheim)
\item[Nachkorrektur]~\\
\alert{NN/FST – Unsupervised OCR-Postcorrection based on Neural Networks and Finite-state Transducers (ASV Uni Leipzig)}
\item[]
Automatische und semi-automatische Nachkorrektur OCR-erfasster historischer Drucke
(CIS LMU München)
\item[Langzeitarchivierung]~\\
OLA-HD – Ein OCR-D-Langzeitarchiv für historische Drucke
(SUB Göttingen, GWDG Göttingen)
\end{description}
\Put(9.5,12.5){\includegraphics[height=1cm]{logo-ubmannheim.jpg}}
\Put(9.5,10){\includegraphics[height=1cm]{logo-asv.png}}
\Put(9.5,6){\includegraphics[height=1cm]{logo-cis.png}}
\Put(6,1){\includegraphics[height=1cm]{logo-sub.jpg}}
\Put(7,1){\includegraphics[height=1cm]{logo-gwdg.png}}
\end{frame}

\begin{frame}{OCR-D: Ground-Truth (v.a. DTA)}
\includegraphics[width=8.5cm]{dta.png}

\footnotetext[1]{\url{www.ocr-d.de/daten} \url{www.deutschestextarchiv.de}}
\end{frame}

%% \section{Praxis}

%% \begin{frame}{Evaluierung}
%% \end{frame}

%% \begin{frame}{Herausforderungen}
%% % z.Zt. sehr dynamisch
%% % UB/Digitalisierungszentren, Arbeitskreise, Community
%% % best practises
%% \end{frame}

\section{Fragen}

\begin{frame}{Fragen?}
  \begin{itemize}
  \item {\ttfamily sachunsky@informatik.uni-leipzig.de, bertsky@irc.gitter.im}
  \end{itemize}
  \footnotetext[1]{\url{github.com/ASVLeipzig} \url{git.informatik.uni-leipzig.de/ocr-d/}}
  \footnotetext[2]{\url{www.ocr-d.de} \url{ocr-d.github.io} \url{github.com/OCR-D}\\\ }
\end{frame}



\end{document}
